%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = ../2020-PTO.tex

%-------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------- VERSO UN PENSIERO TETRAEDRICO -
%-------------------------------------------------------------------------------

\chapter[Verso un pensiero tetraedrico]{%
	Verso un\\[-0.5cm]
	pensiero\\[-0.5cm]
	tetraedrico\raisebox{.3\baselineskip}{\normalsize\footnotemark}}
	\footnotetext{Appunti per la conferenza del 12 Luglio 2023 per ArteScienza
		2023, Gothe Istitut, Roma.}
	\label{c:vpto}

\begin{flushright}
  \textit{
    Conosco la metà di voi solo a metà e\\
    nutro per meno della metà di voi\\
    metà dell'affetto che meritate.}
\end{flushright}

\section{Incipit}

\emph{Chi è il Signore degli Anelli?}

È chiaramente una domanda buffa. La mia speranza è che le prime risposte ottenute,
dopo timidi sguardi increduli e incoraggiamenti, siano nomi di persona: \emph{Sauron!}
Oppure \emph{Frodo\ldots} poi qualcuno dirà \emph{L'Anello!}

\emph{Esatto!}

\begin{quote}
  un anello per domarli,\\
  un anello per trovarli,\\
  un anello per ghermirli\\
  e nel buio incatenarli.
\end{quote}

Qualcuno si chiederà perché io abbia iniziato una lezione di musica, di ricerca
elettroacustica, con Tolkien. Sì, sono partito da lontano, dalla \emph{Seconda
Era di Arda}. Mi sto servendo della \emph{mitopoiesi} di un capolavoro d'arte
per introdurre due questioni da analizzare prima di concentrarmi su aspetti, per
così dire, tecnici. Vorrei dapprima precisare il mio interesse per \emph{la cosa},
l'oggetto. Ho usato un \emph{anello del potere, l'unico} per stimolare un gioco
attorno ad un oggetto animato. Rispondendo \emph{Sauron, l'oscuro signore}, si
sarebbe semplicemente collegato un signore ad un altro. Un legame uomo-uomo. Chi
è il Signore? Il Signore. Ma indicando l'anello, a signore, \emph{un anello per
ghermirli\ldots} in luogo del suo signore voglio spsotare l'attenzione sull'idea
che le cose, gli oggetti, hanno una loro \emph{vita}, le loro relazioni, fuori
dal nostro controllo, dal nostro potere, fuori dalla nostra sensibilità e noi
con la nostra sensiblità siamo come gli oggetti: relazioni e processi. 

\begin{quote}
  L'errore è assumere che la fisica sia la descrizione delle cose in terza persona.
  È il contrario: la prospettiva relazionale mostra che la fisica è sempre 
  descrizione della realtà in prima persona, da una prospettiva. Qualunque
  descrizione è implicitamente dall'interno del mondo, da un punto di vista 
  associato a un sistema fisico.
\end{quote}

\section{Processo}

\begin{quote}
  \ldots la base che abbiamo per comprendere il mondo è la nostra informazione
  sul mondo. che è una correlazione, di cui ci serviamo, fra noi e il mondo. 
\end{quote}

Nella mia formazione (musicale) la parola \emph{oggetto} ha subito diversi stadi
evolutivi. L'\emph{Oggetto Sonoro} della scuola francese è apparso nella mia 
vita ventitré anni fa. Non avevo mai sentito parlare di \emph{oggetto sonoro} 
prima di incontrare Giorgio Nottoli. 

Col tempo mi sono staccato da quel modo plastico di parlare di suono. Il suono è 
nelle nostre orecchie. Non è in aria. In aria ci sono le vibrazioni acustiche,
che noi chiamiamo suono se queste ci sfiorano, a cui siamo sensibili, di una 
sensibilità tattile ed emotiva, come molte altre sensibilità umane. Tuttavia,
seppur la mia concezione di suono prende le da una scuola oggettistica,
oggettiva, di oggetti sonori classificabili separatamente, mi viene spontaneo
anche ridefinire un contatto con l'oggetto della mia sensibilità. E questo ho 
imparato a farlo da Foucault: \emph{il discorso è una cosa, ha il suo spessore.}

